

MODELOWANIE DETERMINISTYCZNE

Projekt z praktycznych zastosowań równań reakcji-dyfuzji

Benedikt Żurek

Luty 2026

Spis treści

1	Wstęp	1
2	Opis eksperymentów numerycznych	2
3	Opis matematyczny	2
3.1	Ubezwymiarowanie	2
3.2	Analiza niestabilności Turinga	3
3.2.1	Jednorodne stany stacjonarne	3

1 Wstęp

Klausmeier [1] zaproponował następujący model do opisu formacji wzorów Turinga przez roślinność na zboczach w warunkach ograniczonego dostępu wody:

$$\begin{cases} \frac{\partial W}{\partial T} = A - L W - R W N^2 + V \frac{\partial W}{\partial X}, \\ \frac{\partial N}{\partial T} = R J W N^2 - M N + D \Delta N, \end{cases} \quad (1.1a)$$

$$\quad (1.1b)$$

gdzie $W((X, Y), T)$, $N((X, Y), T)$ to funkcje opisujące odpowiednio ilość wody i biomasy, a A , L , R , J , M , V , D to dodatnie współczynniki opisujące wielkości fizyczne:

- A - współczynnik opisujący ilość wody dostarczaną do systemu (opady);
- L - współczynnik parowania wody;
- R - współczynnik poboru wody przez roślinność;
- J - ilość biomasy otrzymanej z jednostki wody;
- M - śmiertelność roślin;
- V - prędkość spadku wody związanego z nachyleniem powierzchni (przyjętym w osi X);
- D - współczynnik dyfuzji biomasy.

Ten projekt analizuje zmodyfikowany model Klausmeiera, w którym teren jest płaski:

$$\begin{cases} \frac{\partial W}{\partial T} = A - L W - R W N^2 + D_W \Delta W, \\ \frac{\partial N}{\partial T} = R J W N^2 - M N + D_N \Delta N. \end{cases} \quad (1.2a)$$

$$\quad (1.2b)$$

Model ten jest analizowany między innymi w Wang et al. [3]. Ten sam model został również użyty przez Graya i Scotta do opisu pewnych reakcji chemicznych, dlatego jest on nazywany modelem Klausmeiera-Graya-Scotta. W tym projekcie rozważono model Klausmeiera-Graya-Scotta na ograniczonym obszarze $\Omega = [0; L_X] \times [0; L_Y] \subset \mathbb{R}^2$, przy warunkach brzegowych Dirichleta (wrogie otoczenie).

2 Opis eksperymentów numerycznych

Po ubezwymiarowaniu pracowano na układzie

$$\begin{cases} \frac{\partial u}{\partial t} = a - u - u v^2 + d_1 \Delta u & x \in \Omega, t > 0, \\ \frac{\partial v}{\partial t} = u v^2 - m v + d_2 \Delta v & x \in \Omega, t > 0, \\ u = v = 0 & x \in \partial\Omega, t > 0, \\ u(x, 0) = u_0(x), \quad v(x, 0) = v_0(x) & x \in \Omega. \end{cases} \quad \begin{matrix} (2.1a) \\ (2.1b) \\ (2.1c) \\ (2.1d) \end{matrix}$$

Przeprowadzono na nim 3 eksperymenty numeryczne. Kod był pisany w Pythonie.

3 Opis matematyczny

3.1 Ubezwymiarowanie

Rozważamy układ

$$\begin{cases} \frac{\partial W}{\partial T} = A - L W - R W N^2 + D_W \Delta_{\mathbf{X}} W, \\ \frac{\partial N}{\partial T} = R J W N^2 - M N + D_N \Delta_{\mathbf{X}} N, \end{cases} \quad \begin{matrix} (3.1a) \\ (3.1b) \end{matrix}$$

gdzie $W, N \in C^1(\Omega_{\mathbf{X}} \times [0; \infty))$ to funkcje zmiennych $\mathbf{X} = (X_1, X_2)$ i T , operator $\Delta_{\mathbf{X}} = \frac{\partial^2}{\partial X_1^2} + \frac{\partial^2}{\partial X_2^2}$ to laplasjan względem \mathbf{X} , a A, L, R, J i M to dodatnie stałe. Wprowadzamy nowe zmienne bezwymiarowe u, v, t i \mathbf{x} , zdefiniowane jako

$$W = W_0 u, \quad N = N_0 v, \quad T = T_0 t, \quad \mathbf{X} = X_0 \mathbf{x}, \quad (3.2)$$

gdzie wielkości z indeksem 0 to stałe skalujące. Mamy wówczas

$$\frac{\partial u}{\partial t} = \frac{1}{W_0} \frac{\partial W}{\partial T} = \frac{1}{W_0} \frac{\partial W}{\partial T} \frac{dT}{dt} = \frac{T_0}{W_0} \frac{\partial W}{\partial T} \quad \text{i analogicznie} \quad \frac{\partial v}{\partial t} = \frac{T_0}{N_0} \frac{\partial N}{\partial T}. \quad (3.3)$$

Z kolei do wyznaczenia laplasjanu względem nowych współrzędnych potrzebny jest wzór na drugą pochodną funkcji złożonej: Mamy

$$\begin{aligned} (f \circ g)''(x) &= \frac{d}{dx} ((f \circ g)'(x)) = \frac{d}{dx} (f' \circ g(x) g'(x)) = (f' \circ g)'(x) g'(x) + f' \circ g(x) g''(x) \\ &= f'' \circ g(x) g'(x)^2 + f' \circ g(x) g''(x), \end{aligned} \quad (3.4)$$

czyli w notacji Leibniza

$$\frac{d^2 f}{dx^2} = \frac{d^2 f}{dg^2} \left(\frac{dg}{dx} \right)^2 + \frac{df}{dg} \frac{d^2 g}{dx^2}. \quad (3.5)$$

Jako że X_i zależy tylko od x_i , czyli $\frac{\partial W}{\partial x_i} = \frac{\partial W}{\partial X_i} \frac{dX_i}{dx_i}$, to reguła ta działa również w tym przypadku. Mamy więc:

$$\begin{aligned} \Delta_{\mathbf{x}} u &= \sum_{i=1}^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x_i^2} = \frac{1}{W_0} \sum_{i=1}^2 \frac{\partial^2 W}{\partial x_i^2} = \frac{1}{W_0} \sum_{i=1}^2 \left(\frac{\partial^2 W}{\partial X_i^2} \left(\frac{dX_i}{dx_i} \right)^2 + \frac{\partial W}{\partial X_i} \frac{d^2 X_i}{dx_i^2} \right) \\ &= \frac{1}{W_0} \sum_{i=1}^2 \left(\frac{\partial^2 W}{\partial X_i^2} X_0^2 + \frac{\partial W}{\partial X_i} \cdot 0 \right) = \frac{X_0^2}{W_0} \sum_{i=1}^2 \frac{\partial^2 W}{\partial X_i^2} = \frac{X_0^2}{W_0} \Delta_{\mathbf{X}} W. \end{aligned} \quad (3.6)$$

Mamy więc

$$\Delta_{\mathbf{X}} W = \frac{W_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} u \quad \text{i analogicznie} \quad \Delta_{\mathbf{X}} N = \frac{N_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} v. \quad (3.7)$$

Podstawiając (3.1) oraz (3.7) do (3.3) otrzymujemy

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial u}{\partial t} = \frac{T_0}{W_0} \left(A - L W_0 u - R W_0 N_0^2 u v^2 + D_W \frac{W_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} u \right), \end{array} \right. \quad (3.8a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial v}{\partial t} = \frac{T_0}{N_0} \left(R J W_0 N_0^2 u v^2 - M N_0 v + D_N \frac{N_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} v \right), \end{array} \right. \quad (3.8b)$$

czyli po uproszczeniach

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial u}{\partial t} = A \frac{T_0}{W_0} - L T_0 u - R T_0 N_0^2 u v^2 + D_W \frac{W_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} u, \end{array} \right. \quad (3.9a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial v}{\partial t} = R J W_0 N_0 T_0 u v^2 - M T_0 v + D_N \frac{N_0}{X_0^2} \Delta_{\mathbf{x}} v. \end{array} \right. \quad (3.9b)$$

Podstawiając

$$T_0 := \frac{1}{L}, \quad N_0 := \sqrt{\frac{L}{R}}, \quad W_0 := \frac{1}{J} \sqrt{\frac{L}{R}}, \quad X_0 = 1, \quad (3.10)$$

otrzymujemy

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial u}{\partial t} = \frac{A J R^{1/2}}{L^{3/2}} - u - u v^2 + \frac{D_W L^{1/2}}{J R^{1/2}} \Delta_{\mathbf{x}} u, \end{array} \right. \quad (3.11a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial v}{\partial t} = u v^2 - \frac{M}{L} v + \frac{D_N L^{1/2}}{R^{1/2}} \Delta_{\mathbf{x}} v. \end{array} \right. \quad (3.11b)$$

Ostatecznie, definiując nowe stałe

$$a := \frac{A J R^{1/2}}{L^{3/2}}, \quad m := \frac{M}{L}, \quad d_1 := \frac{D_W L^{1/2}}{J R^{1/2}}, \quad d_2 := \frac{D_N L^{1/2}}{R^{1/2}}, \quad (3.12)$$

otrzymujemy postać bezwymiarową układu (3.1)

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial u}{\partial t} = a - u - u v^2 + d_1 \Delta_{\mathbf{x}} u, \end{array} \right. \quad (3.13a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial v}{\partial t} = u v^2 - m v + d_2 \Delta_{\mathbf{x}} v. \end{array} \right. \quad (3.13b)$$

3.2 Analiza niestabilności Turinga

Od teraz rozważamy układ bezwymiarowy

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial u}{\partial t} = a - u - u v^2 + d_1 \Delta u \end{array} \right. \quad x \in \Omega, t > 0, \quad (3.14a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{\partial v}{\partial t} = u v^2 - m v + d_2 \Delta v \end{array} \right. \quad x \in \Omega, t > 0, \quad (3.14b)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} u = v = 0 \end{array} \right. \quad x \in \partial\Omega, t > 0, \quad (3.14c)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} u(x, 0) = u_0(x), \quad v(x, 0) = v_0(x) \end{array} \right. \quad x \in \Omega. \quad (3.14d)$$

Poniższe rozważania wzorowane są na formalizmie przedstawionym w pracy Kanako Suzuki [2].

3.2.1 Jednorodne stany stacjonarne

Układ kinetyczny odpowiadający układowi (3.13) to

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{du}{dt} = a - u - u v^2 \end{array} \right. \quad t > 0, \quad (3.15a)$$

$$\left\{ \begin{array}{l} \frac{dv}{dt} = u v^2 - m v \end{array} \right. \quad t > 0. \quad (3.15b)$$

Znajdziemy jego stany stacjonarne (u_*, v_*) . Mamy

$$\begin{cases} a - u_* - u_* v_*^2 = 0, \\ u_* v_*^2 - m v_* = 0. \end{cases} \quad \begin{matrix} (3.16a) \\ (3.16b) \end{matrix}$$

Z równania (3.16b) mamy dwa przypadki: Pierwszy to $v_* = 0$. Wówczas podstawiając do (3.16a) otrzymujemy $u_* = a$. Jest to stan pustynny (brak wegetacji), mało interesujący. Drugi przypadek to $u_* v_* = m$. Z równania (3.16a) mamy $u_* \neq 0$, więc mamy wówczas $v_* = \frac{m}{u_*}$. Po podstawieniu do (3.16a) i wymnożeniu przez u_* otrzymujemy

$$-u_*^2 + a u_* - m^2 = 0. \quad (3.17)$$

W zależności od znaku wyróżnika kwadratowego $\Delta_u = a^2 - 4m^2 = (a + 2m)(a - 2m)$ mamy więc trzy przypadki:

- $\Delta_u < 0$, czyli $a < 2m$: Wówczas jedynym stanem stacjonarnym jest stan pustynny (zbyt mała ilość opadów względem śmiertelności roślin).
- $\Delta_u = 0$, czyli $a = 2m$: Wówczas mamy niezerowy stan stacjonarny $(u_{*0}, v_{*0}) = (a, \frac{m}{a}) = (a, \frac{1}{2})$.
- $\Delta_u > 0$, czyli $a > 2m$: Wówczas mamy dwa niezerowe (i nieujemne) rozwiązania

$$(u_{*\pm}, v_{*\pm}) = \left(\frac{a \mp \sqrt{a^2 - 4m^2}}{2}, \frac{a \pm \sqrt{a^2 - 4m^2}}{2m} \right)$$

Przeanalizujmy teraz stabilność tych stanów stacjonarnych. Macierz Jacobiego dla układu (3.15) ma postać

$$J \begin{pmatrix} u \\ v \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 - v^2 & -2uv \\ v^2 & 2uv - m \end{pmatrix} \quad (3.18)$$

Dla stanu pustynnego mamy

$$J \begin{pmatrix} a \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 0 & -m \end{pmatrix}. \quad (3.19)$$

Jest to macierz diagonalna o wartościach własnych $-1, -m < 0$, więc stan pustynny jest zawsze liniowo stabilny. Dla innych stanów stacjonarnych skorzystamy z równości $u_* = \frac{m}{v_*}$ by uprościć macierz Jacobiego do postaci

$$J \begin{pmatrix} \frac{m}{v} \\ v \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 - v^2 & -2m \\ v^2 & m \end{pmatrix}. \quad (3.20)$$

Stosując tę postać otrzymujemy

$$J \begin{pmatrix} u_{*0} \\ v_{*0} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{5}{4} & -2m \\ \frac{1}{4} & m \end{pmatrix}. \quad (3.21)$$

Macierz ta ma wyznacznik $\det J(u_{*0}, v_{*0}) = \lambda_1 \lambda_2 = -\frac{3}{4}m < 0$, więc stan ten jest niestabilny. Przejdźmy do stanów stacjonarnych $(u_{*\pm}, v_{*\pm})$. Mamy

$$\det J \begin{pmatrix} u_{*\pm} \\ v_{*\pm} \end{pmatrix} = \begin{vmatrix} -1 - v_{*\pm}^2 & -2m \\ v_{*\pm}^2 & m \end{vmatrix} = -m - m v_{*\pm}^2 + 2m v_{*\pm}^2 = -m + m v_{*\pm}^2 = m(v_{*\pm}^2 - 1), \quad (3.22)$$

Pokażemy, że $v_{*-} < 1$ dla $a, m > 0$ i $a > 2m$: Mamy równanie

$$v_{*-} = \frac{a - \sqrt{a^2 - 4m^2}}{2m} < 1. \quad (3.23)$$

Skoro $m > 0$, to

$$a - \sqrt{a^2 - 4m^2} < 2m, \quad (3.24)$$

$$a - 2m < \sqrt{a^2 - 4m^2}. \quad (3.25)$$

Jako że $a > 2m$, to obie strony nierówności są dodatnie, więc możemy ją podnieść do kwadratu

$$a^2 - 4am + 4m^2 < a^2 - 4m^2, \quad (3.26)$$

$$m(2m - a) < 0. \quad (3.27)$$

Nierówność ta jest prawdziwa dla wszystkich $a, m > 0$, takich że $a > 2m$, więc przy naszych założeniach, zawsze zachodzi $v_{*-} < 1$, czyli

$$\det J \begin{pmatrix} u_{*-} \\ v_{*-} \end{pmatrix} = m(v_{*-} + 1)(v_{*-} - 1) < 0, \quad (3.28)$$

więc stan stacjonarny (u_{*-}, v_{*-}) jest zawsze niestabilny. Z kolei dla stanu (u_{*+}, v_{*+}) mamy

$$v_{*+} = \frac{a + \sqrt{a^2 - 4m^2}}{2m} > \frac{a}{2m} > 1, \quad (3.29)$$

czyli

$$\det J \begin{pmatrix} u_{*+} \\ v_{*+} \end{pmatrix} = m(v_{*+} + 1)(v_{*+} - 1) > 0. \quad (3.30)$$

Skoro iloczyn wartości własnych jest dodatni, to ich części rzeczywiste mają ten sam znak. Zatem, by stan był stabilny wystarczy jedynie by ślad macierzy J (suma wartości własnych) był ujemny. Mamy

$$\operatorname{tr} J \begin{pmatrix} u_{*+} \\ v_{*+} \end{pmatrix} = m - 1 - v_{*+}^2 < 0, \quad (3.31)$$

$$v_{*+}^2 > m - 1 \quad (3.32)$$

Stan jest więc na pewno stabilny dla $m < 1$. Z kolei w ogólności mamy

$$v_{*+}^2 = \frac{a^2 - 2m^2 + a\sqrt{a^2 - 4m^2}}{2m^2} > m - 1 \quad (3.33)$$

$$a\sqrt{a^2 - 4m^2} > 2m^3 - a^2 \quad (3.34)$$

Bibliografia

- [1] Christopher A. Klausmeier. „Regular and Irregular Patterns in Semiarid Vegetation”. W: *Science* 284.5421 (1999), s. 1826–1828. DOI: 10.1126/science.284.5421.1826. eprint: <https://www.science.org/doi/pdf/10.1126/science.284.5421.1826>. URL: <https://www.science.org/doi/abs/10.1126/science.284.5421.1826>.
- [2] Kanako Suzuki. „Mechanism Generating Spatial Patterns in Reaction-Diffusion Systems”. W: *Interdisciplinary Information Sciences* 17.3 (2011), s. 131–153. DOI: 10.4036/iis.2011.131.
- [3] Xiaoli Wang, Junping Shi i Guohong Zhang. „Bifurcation and pattern formation in diffusive Klausmeier-Gray-Scott model of water-plant interaction”. W: *Journal of Mathematical Analysis and Applications* 497.1 (2021), s. 124860. ISSN: 0022-247X. DOI: <https://doi.org/10.1016/j.jmaa.2020.124860>. URL: <https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022247X20310234>.